## Paillier Keygen

å®šä¹‰. Carmichael å‡½æ•°. å¯¹ä»»æ„ $$a\in \Z_n^*$$, æ»¡è¶³ $$a^{\lambda{(n)}}\equiv 1\pmod n$$ .

Step 1 : éšæœºé€‰æ‹©å¤§è´¨æ•° $$p, q$$, æ»¡è¶³ $$pq$$ ä¸ $$(p-1)(q-1)$$ äº’è´¨. è®¡ç®— $$n=pq$$, $$\lambda=\lambda(n)=\mathrm{lcm}{(p-1, q-1)}$$.

Step 2 : éšæœºé€‰æ‹© $$g\in\Z_n^*$$. ç”± $$g^\lambda\equiv 1\pmod n$$, å¯çŸ¥å­˜åœ¨ $$\lambda_0\in \Z_n$$, ä½¿å¾— $$g^\lambda\equiv 1+\lambda_0 n \pmod{n^2}$$ (æç¤º: äºŒé¡¹å¼å®šç†). æ£€æŸ¥ç¡®ä¿ $$\lambda_0\in\Z_n^*$$.

ğŸ’¡1 : $$\left<g\right>$$ çš„é˜¶ä¸º $$\lambda$$. è¿™æ„å‘³ç€åŒæ€è¿ç®—å¦‚æœç´¯ç§¯åˆ° $$\lambda$$, åˆ™ä¼šè¢«æˆªæ–­.

ğŸ’¡2 : ä¸ºäº†è®¡ç®—æ–¹ä¾¿, æˆ‘ä»¬é€šå¸¸é€‰æ‹© $$g=n+1$$. æ­¤æ—¶ $$\lambda_0=\lambda$$.

ğŸ’¡3 : å¦‚æœ $$\lambda_0\not\in\Z_n^*$$, é‚£ä¹ˆæ˜æ–‡ç©ºé—´å°†å¤§ä¸ºç¼©å°.

è‡³æ­¤, å¾—åˆ°å…¬é’¥ $$(n, g)$$, ç§é’¥ $$(p, q)$$.



## Paillier Enc/Decryption

è®¾æ˜æ–‡ $$m\in \Z_n$$. éšæœºé€‰æ‹© $$r\in \Z_n^*$$. å®šä¹‰å¯†æ–‡ $$c$$ ä¸º
$$
c\equiv g^m\cdot r^n\pmod{n^2}.
$$
è§£å¯†å…¬å¼ä¸º
$$
m\equiv\left\lfloor
\frac{\left(c^\lambda\bmod n^2\right)-1}{n}
\right\rfloor \cdot \lambda_0^{-1}  \pmod{n}.
$$
è§£å¯†æ¨å¯¼:
$$
\begin{align}
c^\lambda &\equiv g^{\lambda m}\cdot r^{\lambda n} \pmod{n^2} \\
&\equiv (1+\lambda_0n)^m \cdot (1+un)^n \pmod{n^2} \\
&\textrm{apply binomial theorem:} \\
&\equiv (1+m\lambda_0n)\cdot(1+nun) \pmod{n^2} \\
&\equiv 1+m\lambda_0n \pmod{n^2}.
\end{align}
$$



## Paillier Homomorphism

è®¾æ˜æ–‡ $$m_1, m_2\in \Z_n$$, ä¸´æ—¶å¯†é’¥ $$r_1, r_2 \in \Z_n^*$$. è®¾å‡½æ•° $$C(m;r)=g^{m}\cdot r^n \bmod{n^2}$$. è®¾ $$c_i=C(m_i;~r_i)$$.

(1) $$c_1c_2=C(m_1+m_2;~r_1r_2)$$.

(2) $$c_1g^{m_2}=C(m_1+m_2;~r_1)$$.

(3) $$c_1^{m_2}=C(m_1m_2;~r_1^{m_2})$$.



## Paillier MtA

$$m$$ ä¸ªå‚ä¸æ–¹ç¼–å·ä¸º 1 åˆ° $$m$$. ç¬¬ $$i$$ å‚ä¸æ–¹çš„æµç¨‹å¦‚ä¸‹.

Step 1 : ç”Ÿæˆ Paillier ç§é’¥. ç”Ÿæˆéšæœº $$p_i, q_i$$. è®¡ç®— Paillier å¯†æ–‡ $$[p_i]$$. å¯¹æ¯ä¸ª $$j\neq i$$, ç”Ÿæˆéšæœº $$b_{i,j}$$. äº¤æ¢ $$[p_i]$$ å’Œ Paillier å…¬é’¥.

Step 2 : æ„é€ ç­‰å¼å…³ç³» $$\eqref{mta}$$. è¿™å®é™…ä¸Šæ˜¯è®¡ç®— $$\eqref{aij}$$. äº¤æ¢ $$[a_{i,j}]$$.
$$
[a_{i,j}+b_{i,j}]=[p_j\cdot q_i].
\label{mta}\tag{mta}
$$

$$
[a_{i,j}]:=[p_j]\otimes q_i ~\ominus~b_{i,j}.
\tag{aij}\label{aij}
$$

Step 3 : è§£å¯† $$[a_{j,i}]$$. è®¡ç®— $$\eqref{ni}$$. äº¤æ¢ $$n_i$$.
$$
n_i:=p_iq_i+\sum_{j\ne i}(a_{j,i}+b_{i,j}).
\label{ni}\tag{ni}
$$
Step 4 : è®¡ç®— $$n:=\sum_k n_k$$. å„æ–¹å¾—åˆ°ç›¸åŒçš„ $$n$$.

